唔使揀，好過做老闆

唔使揀，好過做老闆

16,793

《少林足球》截圖

昨日南極仙翁冒着被老婆拷問的危險，公開數學家的求偶秘技「37%定律」，不少痴男怨女均表示疑惑。仙翁有見及此，決定多寫一篇，慷慨解難。重溫重點：37%定律，是指在不吃回頭草、資訊不足的前提下，先無差別拒絕最初37%對象──37%可指求偶期最初37%時間，也可指先遇見的37%的人（假設有張候選名單）──以此37%的人立一標準，然後只要你遇到一個人，勝過那37%任何一個，你就停止搜尋，認真跟那人交往。用這策略，數學家算出你有37%機會，找到你畢生能遇上的最好的人。

疑問一：「勝過那37%任何一個」是什麼意思？怎判斷哪個「更好」？
答：如果你連這個也分不出，恭喜，你應該是個沒什麼要求的人，所以也根本不必追求什麼the one，正如舌頭遲鈍的人，何苦還要非米芝蓮三星不吃呢？有得揀就係老闆，唔使揀先最清閒，你大可把生命投入於更有意義的事，例如考慮：到底該買騰訊抑或bitcoin？
疑問二：拒絕37%，就有37%機會找到最好的人，怎樣計出來的？我拒絕99%的人，是否就有99%成功率？

答：相信我，你絕對不會想聽我解釋怎樣計；不信，請自行上網搜查「Optimal stopping」。按照中學生也明白的概率論，如果你拒絕99%的人，你找到the one的機率頂多只有1%；如果你拒絕100%的人，理論上你就是一個出家人，蘇東坡早說過，「揀盡寒枝不肯棲」的下場就是「寂寞沙洲冷」。當然，你也不妨考慮真的出家，隨時財色兼收。

疑問三：如果可以翻兜，最佳策略是什麼？
答：假如可以翻兜，對方又100%願意接受你的話，你已是神一樣的存在，根本無需策略，因為你就是你的最佳策略，請受仙翁一拜。凡夫俗子需要策略，不是貪過癮，而是因為人生逝水，時難再逢，為免錯過一期一遇，才要機關算盡。我們自知做到最好，亦不過37%把握，餘下都是天意，不也是一種小安慰嗎？看看中央選出來的特首、司長，若有37%成功，已經是盛世了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
細碎的旋律 (邁克)

下一則
搶福袋 (高慧然)